\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$49 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

On considère la droite \(d\) dont une équation cartésienne dans un repère orthonormé est :
\[
2x - 3y + 4 = 0.
\]

Un vecteur directeur de \(d\) est \(\vec{u} \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix}\).

On a \(\vec{u} \cdot \overrightarrow{n} = -36 + 36 = 0\) : la réponse \textbf{b.} est vraie.

\subsection*{Question 2}

Dans un repère orthonormé :
\begin{itemize}
    \item le cercle \(\mathcal{C}\) a pour équation \(x^2 - 2x + y^2 + y = 3\) ;
    \item la droite \(D\) a pour équation \(y = 1\).
\end{itemize}

Un point \(M(x\,;\,y) \in \mathcal{C} \cap D \iff \left\{
\begin{array}{l}
x^2 - 2x + y^2 + y = 3 \\
y = 1
\end{array} \right.\)

\[
\Rightarrow x^2 - 2x + 1 + 1 = 3 \iff x^2 - 2x - 1 = 0.
\]

Pour cette équation du second degré :
\[
\Delta = (-2)^2 - 4 \times (-1) = 4 + 4 = 8 > 0,
\]
donc l’équation a deux solutions distinctes. C’est l’affirmation \textbf{c.} qui est vraie.

\subsection*{Question 3}

La fonction \(f\) est définie sur l’ensemble des réels par \(f(x) = \cos(2x)\).

On a \(f(-x) = \cos(-2x) = \cos(2x)\). L’affirmation \textbf{a.} est vraie.

\subsection*{Question 4}

Soit la suite \((u_n)\) définie par \(u_0 = 1\) et, pour tout entier naturel \(n\) :
\[
u_{n+1} = \dfrac{1}{2} \left( u_n + \dfrac{2}{u_n} \right).
\]

Le bon algorithme est le \textbf{d.}.

\subsection*{Question 5}

Pour l’équation \(\e^x = 1\), on a bien \(\e^0 = 1\). L’affirmation \textbf{c.} est vraie.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}8$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$T$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}1$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}9$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$B$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}2$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$T$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}2$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}8$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On a \( P(A \cap T) = P(A) \times P_A(T) = 0{,}8 \times 0{,}1 = 0{,}08 \), soit 8 \%.

\subsection*{3.}

\( B \cap \overline{T} \) désigne l'événement « la boîte prélevée provient du fournisseur \(\textit{Bon Thé}\) et ne contient pas de traces de pesticides ».

\[
P(B \cap \overline{T}) = P(B) \times P_B(\overline{T}) = 0{,}2 \times 0{,}8 = 0{,}16, \text{ soit 16 \%}.
\]

\subsection*{4.}

On a, de la même façon qu'à la question précédente :
\[
P(A \cap \overline{T}) = P(A) \times P_A(\overline{T}) = 0{,}8 \times 0{,}9 = 0{,}72, \text{ soit 72 \%}.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
P(\overline{T}) = P(A \cap \overline{T}) + P(B \cap \overline{T}) = 0{,}72 + 0{,}16 = 0{,}88, \text{ soit 88 \%}.
\]

\subsection*{5.}

\begin{itemize}
    \item On a \( P(T) = 1 - P(\overline{T}) = 1 - 0{,}88 = 0{,}12 \).
    \item On a \( P(B \cap T) = P(B) \times P_B(T) = 0{,}2 \times 0{,}2 = 0{,}04 \).
\end{itemize}

Il faut donc trouver :
\begin{align*}
P_T(B) &= \dfrac{P(T \cap B)}{P(T)} \\
&= \dfrac{P(B \cap T)}{P(T)} \\
&= \dfrac{0{,}04}{0{,}12} \\
&= \dfrac{4}{12} \\
&= \dfrac{1}{3} \approx 0{,}33.
\end{align*}
Si une boîte a des traces de pesticides il y a deux chances sur trois qu'elle provienne de \textit{Au bon thé} et une chance sur trois qu'elle provienne de \textit{Bon thé}.


\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a donc \( u_2 = 200 + 5 = 205 \) et \( u_3 = u_2 + 5 = 205 + 5 = 210 \).

De même, on a :
\[
v_2 = 200 \times \left(1 + \dfrac{2}{100}\right) = 200 \times 1{,}02 = 204 \quad \text{et} \quad v_3 = v_2 \times 1{,}02 = 208{,}80 \text{ (en euros)}.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.}
\begin{center}
\begin{python}
u = 200
v = 200
n = int(input("Saisir une valeur de n :"))
for i in range(1,n) :
    u = u + 5 
    v = v * 1.02
print("Pour n =",n,"on a","u =",u,"et v =",v)
\end{python}
\end{center}

\paragraph{b.} On a :
\[
u_4 = u_3 + 5 = 215 \quad \text{et} \quad v_4 = v_3 \times 1{,}02 \approx 110{,}98.
\]

\subsection*{3.}

Quel que soit le naturel \( n \), \( n \geq 1 \), on a :
\begin{itemize}
    \item \( u_{n+1} = u_n + 5 \) : la suite \( (u_n) \) est une suite arithmétique de premier terme 200 et de raison 5, donc \( u_n = 200 + 5(n - 1) \).
    \item \( v_{n+1} = v_n \times 1{,}02 \) : la suite \( (v_n) \) est une suite géométrique de premier terme 200 et de raison 1{,}02, donc \( v_n = 200 \times 1{,}02^{n-1} \).
\end{itemize}

\subsection*{4.}

3 ans correspondent à \( 3 \times 12 = 36 \) mois de loyers.

\begin{itemize}
    \item Avec le premier contrat :
    \[
    S_{36} = u_1 + u_2 + \dots + u_{36},
    \]
    que l’on peut écrire :
    \[
    S_{36} = 200 + 205 + \dots + 200 + 5 \times 35,
    \]
    ou encore :
    \[
    S_{36} = 200 + 5 \times 35 + \dots + 205 + 200,
    \]
    et en sommant membres à membres :
    \[
    2S_{36} = 36 \times (200 + 200 + 5 \times 35) = 36 \times 575 = 20700,
    \]
   	d’où \(S_{36} = 10350\) (euros).

    \item Avec le second contrat :
    \[
    T_{36} = v_1 + v_2 + \dots + v_{36},
    \]
    que l’on peut écrire :
    \[
    T_{36} = 200 + 200 \times 1{,}02 + \dots + 200 \times 1{,}02^{35} \quad (1),
    \]
    d’où, par produit par 1{,}02 :
    \[
    1{,}02 T_{36} = 200 \times 1{,}02 + 200 \times 1{,}02^2 + \dots + 200 \times 1{,}02^{36} \quad (2),
    \]
    et par différence \((2) - (1)\) :
    \[
    0{,}02 T_{36} = 200 \times 1{,}02^{36} - 200,
    \]
    d’où :
    \[
    T_{36} = \dfrac{200 \times 1{,}02^{36} - 200}{0{,}02} \approx 10398{,}87 \text{ (euros)}.
    \]
\end{itemize}

C’est donc le premier contrat qui reviendra le moins cher (de peu!).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\( f(x) = (ax + b)\e^{-0{,}1x} \).

\subsection*{1.}

On calcule \( f(0) = (0 + b)\e^{-0{,}1 \times 0} = b\e^0 = b = 5 \) puisque \( A(0\,;\,5) \in \mathcal{C}_f \).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Pour l’équation réduite de \( (AB) \), l’ordonnée à l’origine est 5 et le coefficient directeur de la droite est égal à :
\[
\dfrac{19 - 5}{4 - 0} = \dfrac{14}{4} = 3{,}5.
\]
L’équation réduite de la droite \( (AB) \) est donc \( y = 3{,}5x + 5 \).

\paragraph{b.} On a \( f(x) = (ax + 5) \e^{-0{,}1x} \), \( f \) est un produit de fonctions dérivables sur \( \mathbb{R} \), donc en dérivant comme un produit \( ( (uv)' = u'v + uv' ) \) :
\begin{align*}
f'(x) &= a\e^{-0{,}1x} - 0{,}1(ax + 5)\e^{-0{,}1x} \\
&= \e^{-0{,}1x} [a - 0{,}1(ax + 5)] \\
&= \e^{-0{,}1x}(a - 0{,}1ax - 0{,}5).
\end{align*}
Or on sait que le coefficient directeur de la tangente à la courbe au point d’abscisse 0 est le nombre dérivé \( f'(0) \). Donc :
\[
f'(0) = \e^0(a - 0 - 0{,}5) = a - 0{,}5 = 3{,}5, \text{ d’où on déduit } a = 3{,}5 + 0{,}5 = 4.
\]
On a donc sur \( \mathbb{R} \), \( f(x) = (4x + 5)\e^{-0{,}1x} \).

\subsection*{3.}

\paragraph{a.} Avec l’expression trouvée pour \( f'(x) \) ci-dessus et en remplaçant \( a \) par 4, on obtient :
\[
f'(x) = \e^{-0{,}1x}(4 - 0{,}1 \times 4x - 0{,}5) = (-0{,}4x + 3{,}5)\e^{-0{,}1x}.
\]

\paragraph{b.} On sait que, quel que soit \( x \in \mathbb{R} \), \( \e^{-0{,}1x} > 0 \), donc le signe de \( f'(x) \) est celui de \( -0{,}4x + 3{,}5 \).
\begin{align*}
&-0{,}4x + 3{,}5 > 0  \\
\iff &3{,}5 > 0{,}4x \\
\iff &\dfrac{3{,}5}{0{,}4} > x \\
\iff &x < 8{,}75
\end{align*}
\( f \) est croissante sur \( ] -\infty \,; 8{,}75[ \), puis décroissante sur \( ]8{,}75 \,; +\infty[ \), avec un maximum en :
\[
f(8{,}75) = (4 \times 8{,}75 + 5)\e^{-0{,}1 \times 8{,}75} \approx 16{,}675.
\]
(ce que confirme la figure)

\end{document}
